\chapter{Jádro}
Virtualizační platforma Proxmox nabízí rozsáhlé možnosti pro efektivní správu a provoz virtualizovaných prostředí. Její funkčnost lze rozdělit do několika klíčových oblastí:

\section{Uživatelské rozhraní a správa}
Proxmox VE se vyznačuje výkonným webovým rozhraním, které umožňuje snadnou správu virtuálních strojů, kontejnerů, sítí a úložiště. Rozhraní nabízí přehledný dashboard, detailní statistiky v reálném čase, logy a možnost konfigurace různých aspektů virtualizovaného prostředí.

\section{Clusterování a vysoká dostupnost}
Proxmox podporuje vytváření clusterů z více serverů, což umožňuje centralizovanou správu a redundanci. Funkce vysoké dostupnosti (High Availability, HA) zajišťuje, že kritické virtuální stroje mohou být automaticky restartovány na jiném uzlu v případě selhání hardwaru.

\section{Úložiště}
Proxmox podporuje širokou škálu úložných řešení, včetně lokálního úložiště, NFS, iSCSI, Fiber Channel a Ceph. Ceph nabízí vysoce škálovatelné blokové, objektové a souborové úložiště, což je ideální pro velká data a cloudové úložné řešení.

\section{Zálohování a obnova}
Proxmox obsahuje integrované nástroje pro zálohování a obnovu virtuálních strojů a kontejnerů. Tyto nástroje umožňují plánovat pravidelné zálohy, což zajišťuje ochranu dat a usnadňuje obnovu v případě selhání.

\section{Síťové funkce}
Proxmox nabízí pokročilé síťové možnosti, včetně podpory VLAN, bondingu síťových rozhraní a firewallových funkcí. Umožňuje také snadnou integraci s externími síťovými službami a zařízeními.

\section{Migrace a flexibilita}
Live migrace umožňuje přesun virtuálních strojů mezi hostitelskými servery bez výpadku služby. Toto je klíčové pro údržbu hardwaru a optimalizaci zdrojů bez narušení provozu.

\section{Rozšiřitelnost a API}
Proxmox VE je vybaven REST API, které umožňuje automatizaci správy prostřednictvím skriptů a integraci s dalšími systémy. Komunita také poskytuje řadu pluginů a rozšíření pro další funkčnost.

\section{Bezpečnost}
Bezpečnostní funkce zahrnují šifrování na úrovni disku, podporu pro různé autentizační back-endy (LDAP, Active Directory, atd.) a izolaci prostředí prostřednictvím virtuáln